信「中國」？且看一地兩檢

信「中國」？且看一地兩檢
（專欄作家 古德明）

8,957

■央視新節目《信中國》找來逾60位知名藝人在節目中朗讀50多封由共產黨建黨員書寫的信件。互聯網

中共中央電視台為歌頌共產黨員的「俠骨柔腸」，出動紅伶六十，誦讀典型黨員的書信，拍成《信中國》節目一輯，節目的廣告還見於台灣，見於香港。但與其聽中共之言，不如觀中共之行：在香港西九龍高速列車站，他們正第九千九百九十九萬次示範怎樣背信毀諾。

古人說：「律者，天下之大信。」香港《基本法》第十八條清清楚楚保證：「全國通行的法律，不在香港實施。」但是，中共人大常務委員會上月二十七日却決議在西九龍站設立大陸司法區，實行所謂一地兩檢，還說「全國通行的法律，不在全香港實施而已，在香港局部地區則無妨」。行政長官鄭月娥拒絕承諾這「局部地區」論下不為例，可謂慮遠謀深。畢竟香港所有法院都是「局部地區」。

唐太宗即位之初，下令免除百姓償還「逋負官物（欠官家的財物）」，同時京畿以外地區「給復（免徭役）一年」。但是，有司却說，太宗舊為秦王，從前百姓欠秦王府者，並非官物，必須償還；同時，太宗又聽佞臣封德彝建議，準備徵未滿十八歲的中男當兵。大臣魏徵就以這兩件事為例，進諫說：「陛下每云：『吾以誠信御天下，欲使臣民皆無欺詐。』今即位未幾，失信者數矣！」太宗一聽，瞿然認錯：「夫號令不信，天下何由而治乎？朕過深矣！」他終於以大信開創了舊中國最輝煌的盛世（《資治通鑑》卷一九二）。

現在，習近平據說也開創了盛世，其盛更是震古鑠今，手法却和唐太宗截然不同。他會下令人大常務委員會決議說：「蠲免逋負，不向全國百姓追討而已，向特定的逋負者追討則不妨；給復一年，免除全國老幼徭役一年而已，徵中男服役則不妨。」他還會下令公安籌辦大抓捕，判魏徵之流入獄一、二十年，並重用鄭月娥之輩，務求無命不從。

所以，香港大律師公會一批評一地兩檢缺乏法律基礎，鄭月娥就圓睜左右閃爍之目，連聲乾笑，反駁說：「要按《基本法》制訂一地兩檢，是強人所難。香港法律界有人自命為菁英，以為香港法律制度至高無上，漠視大陸十三億人口的法律制度，這心理對香港高度自治十分不利……」原來香港《基本法》要根據「十三億人口的法律」實施，《基本法》第十八條只是具文。

但鄭月娥只顧怒斥法律界的「菁英心理」，却忘了上月八日她還在香港經濟𥧌會上誇言：「國際指標顯示，香港法治在世界上名列前茅，備受推崇。」查世界公義組織（World Justice Project）的全球一百一十三個司法區排名，香港二○一六年十月排第十六，的確出類拔萃，但中國大陸却排第八十位。現在鄭月娥力言居榜頭者應聽榜尾者指示，不知是甚麼反菁英的大道理。我不禁想起上月中一段小新聞：香港浸會大學一位學生跳樓自殺，遺言是：「不要相信一地兩檢。」

而據香港大學二○一七年九月初調查，香港人對中共政府的信任評分淨值，是負百分之十二。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
誰跣鄭若驊一鑊 (林彥邦)

下一則
多勞少得 外判制度下的畸形 (胡穗珊)

垃圾